
\documentclass[10pt]{article}
%\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%\documentclass[letterpaper,10pt]{article}

\usepackage[dvips]{geometry}
\geometry{papersize={129.0mm,192.0mm}}
\geometry{totalwidth=106.6mm,totalheight=158.0mm}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{mathptmx}

\frenchspacing

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=black}
\hypersetup{bookmarksnumbered=true,pdfstartview=FitH,pdfpagemode=UseNone}
\hypersetup{pdftitle={Principio de Relatividad}}
\hypersetup{pdfauthor={Alejandro A. Torassa}}

\setlength{\unitlength}{0.57pt}
\setlength{\arraycolsep}{1.74pt}

\newcommand{\mX}{x}
\newcommand{\mY}{y}
\newcommand{\mZ}{z}
\newcommand{\mT}{t}
\newcommand{\rt}{'}
\newcommand{\rot}{_{o'}}
\newcommand{\vR}{\mathbf{r}}
\newcommand{\vV}{\mathbf{v}}
\newcommand{\vA}{\mathbf{a}}

\begin{document}

\begin{center}

{\LARGE Principio de Relatividad}

\bigskip \medskip

Alejandro A. Torassa

\bigskip \medskip

\footnotesize

Licencia Creative Commons Atribución 3.0

(2013) Buenos Aires, Argentina

atorassa@gmail.com

\bigskip \smallskip

\small

{\bf Resumen}

\bigskip

\parbox{81mm}{Este trabajo presenta un principio de relatividad, que establece que las leyes de la física deben solamente tener la misma forma en todos los sistemas de referencia no rotantes.}

\end{center}

\normalsize

\vspace{-0.30em}

{\centering\subsubsection*{Principio de Relatividad}}

\vspace{+0.75em}

\par Cualquier sistema de referencia debe estar fijo a un cuerpo.
\medskip
\par Un sistema de referencia rotante no puede representar en todos los puntos del espacio la velocidad angular de rotación de un cuerpo que gira.
\medskip
\par Cualquier sistema de referencia es un cuerpo rígido ideal y, según la teoría de relatividad, ningún cuerpo puede superar la velocidad de la luz.
\medskip
\par Por lo tanto, ningún sistema de referencia rotante puede tener la misma velocidad angular de rotación en todos los puntos del espacio, debido a que su velocidad tangencial no puede superar la velocidad de la luz.
\medskip
\par Sin embargo, es posible convenir que cualquier sistema de referencia fijo a un cuerpo debe ser no rotante.
\medskip
\par Las leyes de la física deben ser las mismas para todos los observadores.
\medskip
\par Por lo tanto, según este trabajo, las leyes de la física deben solamente tener la misma forma en todos los sistemas de referencia no rotantes.
\medskip
\par En adición, varias leyes de la física adoptarían una forma más simple si ningún sistema de referencia fuese un sistema de referencia rotante.
\medskip
\par Por último, todo cuerpo es un observador posible. Por lo tanto, según este trabajo, todo cuerpo es también un sistema de referencia no rotante posible.

\newpage

{\centering\subsubsection*{Mecánica Clásica}}

\vspace{+0.75em}

\par Si cualquier sistema de referencia es un sistema de referencia no rotante, entonces los ejes de dos sistemas de referencia S y S' permanecerán siempre fijos entre sí. Por lo tanto, se puede convenir, para facilitar los cálculos, que los ejes de los sistemas de referencia S y S' tengan la misma orientación entre sí, según como muestra la siguiente figura:

\vspace{+1.2em}

\begin{center}
\begin{picture}(228,198)
\multiput(75,75)(45,18){2}{\vector(1,0){90}}
\multiput(75,75)(45,18){2}{\vector(0,1){90}}
\multiput(75,75)(45,18){2}{\vector(-1,-1){60}}
\put(72,171){$\mZ$}\put(117,189){$\mZ\rt$}
\put(171,72){$\mX$}\put(216,90){$\mX\rt$}
\put(3,3){$\mY$}\put(45,18){$\mY\rt$}
\put(78,78){$O$}\put(123,96){$O\rt$}
\put(24,96){S}\put(162,141){S'}
\end{picture}
\end{center}

\smallskip

\par Se puede pasar de las coordenadas $\mX$, $\mY$, $\mZ$, $\mT$ del sistema de \hbox {referencia S} a las coordenadas $\mX\rt$, $\mY\rt$, $\mZ\rt$, $\mT\rt$ del sistema de referencia S' cuyo origen de coordenadas $O\rt$ se encuentra en la posición $\mX\rot$, $\mY\rot$, $\mZ\rot$ respecto al sistema de referencia S, aplicando las siguientes ecuaciones:
\begin{eqnarray*}
\mX\rt & = & \mX - \mX\rot \\*
\mY\rt & = & \mY - \mY\rot \\*
\mZ\rt & = & \mZ - \mZ\rot \\*
\mT\rt & = & \mT
\end{eqnarray*}
\par Desde estas ecuaciones, es posible transformar en forma vectorial las posiciones, las velocidades y las aceleraciones del sistema de referencia S al sistema de referencia S', aplicando las siguientes ecuaciones:
\begin{eqnarray*}
\vR\hspace{+0.06em}\rt & = & \vR - \vR\rot \\
\vV\hspace{+0.06em}\rt & = & \vV - \vV\rot \\
\vA\hspace{+0.06em}\rt & = & \vA - \vA\rot
\end{eqnarray*}
\noindent donde $\vR\rot$, $\vV\rot$ y $\vA\rot$ son la posición, la velocidad y la aceleración del sistema de referencia S' respecto al sistema de referencia S.

\end{document}

