
\documentclass[10pt]{article}
%\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%\documentclass[letterpaper,10pt]{article}

\usepackage[dvips]{geometry}
\geometry{papersize={127.0mm,165.0mm}}
\geometry{totalwidth=106.2mm,totalheight=129.0mm}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{mathptmx}

\frenchspacing

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=black}
\hypersetup{bookmarksnumbered=true,pdfstartview=FitH,pdfpagemode=UseNone}
\hypersetup{pdftitle={Magnitudes Lineales}}
\hypersetup{pdfauthor={Alejandro A. Torassa}}

\setlength{\arraycolsep}{1.74pt}

\newcommand{\mM}{m}
\newcommand{\mY}{Y}
\newcommand{\mP}{P}
\newcommand{\mF}{F}
\newcommand{\mW}{W}
\newcommand{\mU}{U}
\newcommand{\mE}{E}
\newcommand{\mL}{L}
\newcommand{\mT}{T}
\newcommand{\mV}{V}
\newcommand{\ra}{_a}
\newcommand{\vR}{\mathbf{r}}
\newcommand{\vV}{\mathbf{v}}
\newcommand{\vA}{\mathbf{a}}
\newcommand{\vF}{\mathbf{F}}
\newcommand{\med}{\raise.5ex\hbox{$\scriptstyle 1$}\kern-.15em/\kern-.15em\lower.25ex\hbox{$\scriptstyle 2$}}

\begin{document}

\begin{center}

{\LARGE Magnitudes Lineales}

\bigskip \medskip

Alejandro A. Torassa

\bigskip \medskip

\footnotesize

Licencia Creative Commons Atribución 3.0

(2014) Buenos Aires, Argentina

atorassa@gmail.com

\bigskip \smallskip

\small

{\bf Resumen}

\bigskip

\parbox{87mm}{En mecánica clásica, este trabajo presenta definiciones de magnitudes lineales a partir de magnitudes vectoriales.}

\end{center}

\normalsize

\vspace{-0.60em}

{\centering\subsubsection*{Magnitudes Lineales}}

\vspace{+0.60em}

\par Las magnitudes lineales para una partícula A de masa $\mM\ra$ se definen con respecto a un vector posición $\vR$ que es constante en magnitud y dirección.

\vspace{+1.20em}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Masa Lineal & \hspace{+1.20em} $\mY\ra = \mM\ra \hspace{+0.12em} (\hspace{+0.03em} \vR \cdot \vR\ra)$ \vspace{+0.90em} \\
Momentum Lineal & \hspace{+1.20em} $\mP\ra = \mM\ra \hspace{+0.12em} (\hspace{+0.03em} \vR \cdot \vV\ra)$ \vspace{+0.90em} \\
Fuerza Lineal & \hspace{+1.20em} $\mF\ra = \mM\ra \hspace{+0.12em} (\hspace{+0.03em} \vR \cdot \vA\ra)$ \vspace{+0.90em} \\
Trabajo Lineal & \hspace{+1.20em} $\mW\ra = \int \hspace{+0.18em} \mF\ra \hspace{+0.27em} d(\hspace{+0.03em} \vR \cdot \vR\ra)$ \vspace{+0.90em} \\
Teorema & \hspace{+1.20em} $\mW\ra = \hspace{+0.09em} \Delta \hspace{+0.24em} \med \hspace{+0.24em} \mM\ra \hspace{+0.12em} (\hspace{+0.03em} \vR \cdot \vV\ra)^{\hspace{+0.03em} 2}$
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{+0.60em}

\par Donde $\vR\ra$, $\vV\ra$ y $\vA\ra$ son la posición, la velocidad y la aceleración de la partícula A.
\medskip
\par Las magnitudes lineales para un sistema de partículas se definen también con respecto a un vector posición $\vR$ que es constante en magnitud y dirección.

\newpage

{\centering\subsubsection*{Energía Potencial Lineal}}

\vspace{+0.75em}

\par La energía potencial lineal $\mU\ra$ de una partícula A sobre la cual actúa una fuerza resultante $\vF\ra$, está dada por:
\begin{eqnarray*}
\mU\ra = - \int (\hspace{+0.03em} \vR \cdot \vF\ra) \hspace{+0.27em} d(\hspace{+0.03em} \vR \cdot \vR\ra)
\end{eqnarray*}
\noindent donde $\vR$ es un vector posición que es constante en magnitud y dirección y $\vR\ra$ es la posición de la partícula A.
\medskip
\par Si $\vF\ra$ es constante y como $\vF\ra = \mM\ra \hspace{+0.09em} \vA\ra$, entonces se deduce:
\begin{eqnarray*}
\mU\ra = - \hspace{+0.18em} \mM\ra \hspace{+0.06em} (\hspace{+0.03em} \vR \cdot \vA\ra) \hspace{+0.06em} (\hspace{+0.03em} \vR \cdot \vR\ra)
\end{eqnarray*}
\noindent donde $\mM\ra$ es la masa de la partícula A y $\vA\ra$ es la aceleración constante de la partícula A.

\vspace{+0.75em}

{\centering\subsubsection*{Energía Mecánica Lineal}}

\vspace{+0.75em}

\par La energía mecánica lineal $\mE\ra$ de una partícula A de masa $\mM\ra$ que se mueve en un campo de fuerzas uniforme, está dada por:
\begin{eqnarray*}
\mE\ra = \med \hspace{+0.24em} \mM\ra \hspace{+0.06em} (\hspace{+0.03em} \vR \cdot \vV\ra)^{\hspace{+0.03em} 2} - \hspace{+0.09em} \mM\ra \hspace{+0.06em} (\hspace{+0.03em} \vR \cdot \vA\ra) \hspace{+0.06em} (\hspace{+0.03em} \vR \cdot \vR\ra)
\end{eqnarray*}
\noindent donde $\vR$ es un vector posición que es constante en magnitud y \hbox {dirección, y} $\vV\ra$, $\vA\ra$ y $\vR\ra$ son la velocidad, la aceleración constante y la posición de la partícula A.
\medskip
\par El principio de conservación de la energía mecánica lineal establece que si una partícula A se mueve en un campo de fuerzas uniforme entonces la energía mecánica lineal de la partícula A permanece constante.

\newpage

{\centering\subsubsection*{Principio de Mínima Acción Lineal}}

\vspace{+0.75em}

\par Si consideramos una partícula A de masa $\mM\ra$ entonces el principio de mínima acción lineal, está dado por:
\begin{eqnarray*}
\delta \int_{t_1}^{t_2} \med \hspace{+0.24em} \mM\ra \hspace{+0.06em} (\hspace{+0.03em} \vR \cdot \vV\ra)^{\hspace{+0.03em} 2} \hspace{+0.12em} dt \hspace{+0.12em} + \int_{t_1}^{t_2} (\hspace{+0.03em} \vR \cdot \vF\ra) \hspace{+0.12em} \delta (\hspace{+0.03em} \vR \cdot \vR\ra) \hspace{+0.18em} dt = 0
\end{eqnarray*}
\noindent donde $\vR$ es un vector posición que es constante en magnitud y dirección, $\vV\ra$ es la velocidad de la partícula A, $\vF\ra$ es la fuerza resultante que actúa sobre la partícula A y $\vR\ra$ es la posición de la partícula A.
\medskip
\par Si $- \hspace{+0.03em} \delta \hspace{+0.09em} \mV\ra = (\hspace{+0.03em} \vR \cdot \vF\ra) \hspace{+0.12em} \delta (\hspace{+0.03em} \vR \cdot \vR\ra)$ y como $\mT\ra = \med \hspace{+0.24em} \mM\ra \hspace{+0.06em} (\hspace{+0.03em} \vR \cdot \vV\ra)^{\hspace{+0.03em} 2}$, entonces:
\begin{eqnarray*}
\delta \int_{t_1}^{t_2} (\mT\ra - \mV\ra) \hspace{+0.18em} dt = 0
\end{eqnarray*}
\par Y como $\mL\ra = \mT\ra - \mV\ra$, entonces se obtiene:
\begin{eqnarray*}
\delta \int_{t_1}^{t_2} \mL\ra \hspace{+0.24em} dt = 0
\end{eqnarray*}

\vspace{+1.20em}

{\centering\subsubsection*{Bibliografía}}

\vspace{+0.75em}

\par \textbf{A. Einstein}, Sobre la Teoría de la Relatividad Especial y General.
\bigskip
\par \textbf{E. Mach}, La Ciencia de la Mecánica.
\bigskip
\par \textbf{R. Resnick y D. Halliday}, Física.
\bigskip
\par \textbf{J. Kane y M. Sternheim}, Física.
\bigskip
\par \textbf{H. Goldstein}, Mecánica Clásica.
\bigskip
\par \textbf{L. Landau y E. Lifshitz}, Mecánica.

\end{document}

