
\documentclass[10pt]{article}
%\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%\documentclass[letterpaper,10pt]{article}

\usepackage[dvips]{geometry}
\geometry{papersize={126.9mm,165.0mm}}
\geometry{totalwidth=105.9mm,totalheight=129.0mm}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{mathptmx}

\frenchspacing

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=black}
\hypersetup{bookmarksnumbered=true,pdfstartview=FitH,pdfpagemode=UseNone}
\hypersetup{pdftitle={Una Ecuación Escalar de Movimiento}}
\hypersetup{pdfauthor={Alejandro A. Torassa}}

\setlength{\arraycolsep}{1.74pt}

\newcommand{\mM}{m}
\newcommand{\mE}{E}
\newcommand{\ra}{_a}
\newcommand{\rb}{_b}
\newcommand{\ri}{_i}
\newcommand{\vR}{\mathbf{r}}
\newcommand{\vV}{\mathbf{v}}
\newcommand{\vA}{\mathbf{a}}
\newcommand{\vF}{\mathbf{F}}
\newcommand{\Hs}{\hspace{+1.50em}}
\newcommand{\He}{\hspace{+1.80em}}
\newcommand{\rj}{_{\hspace{-0.081em}j}}
\newcommand{\rij}{_{i\hspace{-0.081em}j}}

\begin{document}

\begin{center}

{\Large Una Ecuación Escalar de Movimiento}

\bigskip \medskip

Alejandro A. Torassa

\bigskip \medskip

\footnotesize

Licencia Creative Commons Atribución 3.0

(2014) Buenos Aires, Argentina

atorassa@gmail.com

\bigskip \smallskip

\small

{\bf Resumen}

\bigskip

\parbox{81mm}{En mecánica clásica, este trabajo presenta una ecuación escalar de movimiento, que puede ser aplicada en cualquier sistema de referencia (rotante o no rotante) (inercial o no inercial) sin necesidad de introducir fuerzas ficticias.}

\end{center}

\normalsize

\vspace{-0.60em}

{\centering\subsubsection*{Ecuación Escalar de Movimiento}}

\vspace{+1.20em}

\par Si consideramos dos partículas A y B de masa $\mM\ra$ y $\mM\rb$ respectivamente, entonces la ecuación escalar de movimiento, está dada por:
{\fontsize{6}{6}\selectfont\begin{eqnarray*}
\Hs \frac{1}{2} \hspace{+0.24em} \mM\ra\mM\rb \left[(\vV\ra - \vV\rb)^{\hspace{+0.03em} 2} + (\vA\ra - \vA\rb) \cdot (\vR\ra - \vR\rb)\right] = \frac{1}{2} \hspace{+0.24em} \mM\ra\mM\rb \left[ \hspace{+0.12em} 2 \hspace{-0.12em} \int \hspace{-0.12em} \left(\frac{\vF\ra}{\mM\ra} - \frac{\vF\rb}{\mM\rb}\right) \cdot d(\vR\ra - \vR\rb) + \left(\frac{\vF\ra}{\mM\ra} - \frac{\vF\rb}{\mM\rb}\right) \cdot (\vR\ra - \vR\rb) \hspace{+0.12em} \right]
\end{eqnarray*}}
\vspace{-0.90em}
\par \noindent donde $\vV\ra$ y $\vV\rb$ son las velocidades de las partículas A y B, $\vA\ra$ y $\vA\rb$ son las aceleraciones de las partículas A y B, $\vR\ra$ y $\vR\rb$ son las posiciones de las partículas A y B y $\vF\ra$ y $\vF\rb$ son las fuerzas resultantes que actúan sobre las partículas A y B.
\medskip
\par Esta ecuación escalar de movimiento puede ser aplicada en cualquier sistema de referencia (rotante o no rotante) (inercial o no inercial) sin necesidad de introducir fuerzas ficticias. Esta ecuación escalar de movimiento es además invariante bajo transformaciones entre sistemas de referencia.
\medskip
\par Por otra parte, esta ecuación escalar de movimiento sería válida incluso si las tres leyes de movimiento de Newton fueran falsas.

\newpage

{\centering\subsubsection*{Anexo}}

\vspace{+0.90em}

{\centering\subsubsection*{Conservación de Energía}}

\vspace{+0.90em}

\par Un sistema de partículas forma un sistema de bipartículas. Por ejemplo, el sistema de partículas A, B, C y D forma el sistema de bipartículas AB, AC, AD, BC, BD y CD.
\medskip
\par En este trabajo, la energía total $\mE\rij$ de un sistema de bipartículas es:
{\fontsize{6}{6}\selectfont\begin{eqnarray*}
\He \mE\rij \hspace{+0.12em} = \hspace{+0.12em} \sum_{\scriptscriptstyle i} \hspace{+0.12em} \sum_{\scriptscriptstyle j>i} \hspace{+0.24em} \frac{1}{2} \hspace{+0.24em} \mM\ri\mM\rj \left[ \hspace{+0.12em} (\vV\ri - \vV\rj)^{\hspace{+0.03em} 2} + (\vA\ri - \vA\rj) \cdot (\vR\ri - \vR\rj) - \hspace{+0.12em} 2 \hspace{-0.12em} \int \hspace{-0.12em} \left(\frac{\vF\ri}{\mM\ri} - \frac{\vF\rj}{\mM\rj}\right) \cdot d(\vR\ri - \vR\rj) - \left(\frac{\vF\ri}{\mM\ri} - \frac{\vF\rj}{\mM\rj}\right) \cdot (\vR\ri - \vR\rj) \hspace{+0.12em} \right]
\end{eqnarray*}}
\vspace{-0.90em}
\par \noindent donde $\mM\ri$ y $\mM\rj$ son las masas de las partículas \textit{i}-ésima y \textit{j}-ésima, $\vV\ri$ y $\vV\rj$ son las velocidades de las partículas \textit{i}-ésima y \textit{j}-ésima, $\vA\ri$ y $\vA\rj$ son las aceleraciones de las partículas \textit{i}-ésima y \textit{j}-ésima, $\vR\ri$ y $\vR\rj$ son las posiciones de las partículas \textit{i}-ésima y \textit{j}-ésima y $\vF\ri$ y $\vF\rj$ son las fuerzas resultantes que actúan sobre las partículas \textit{i}-ésima y \textit{j}-ésima.
\medskip
\par Por lo tanto, desde la ecuación escalar de movimiento se deduce que la energía total $\mE\rij$ de un sistema de bipartículas está siempre en equilibrio.

\vspace{+1.50em}

{\centering\subsubsection*{Ecuación General de Movimiento}}

\vspace{+1.20em}

\par \hspace{-0.03em}La ecuación escalar de movimiento puede ser obtenida desde la siguiente ecuación general de movimiento:
{\fontsize{6}{6}\selectfont\begin{eqnarray*}
\sum_{\scriptscriptstyle i} \hspace{+0.24em} \sum_{\scriptscriptstyle j>i} \hspace{+0.36em} \mM\ri\mM\rj \left[ \hspace{+0.03em} \frac{(\vR\ri - \vR\rj)}{|\vR\ri - \vR\rj|} \cdot (\vR\ri - \vR\rj) \hspace{+0.06em} - \frac{(\vR\ri - \vR\rj)}{|\vR\ri - \vR\rj|} \cdot \hspace{-0.12em} \int \hspace{-0.12em} \int \hspace{-0.12em} \left(\frac{\vF\ri}{\mM\ri} - \frac{\vF\rj}{\mM\rj}\right) \hspace{+0.12em} dt \hspace{+0.12em} dt \hspace{+0.12em} \right] = \hspace{+0.15em} 0
\end{eqnarray*}}
\vspace{-0.90em}
\par \noindent donde $\mM\ri$ y $\mM\rj$ son las masas de las partículas \textit{i}-ésima y \textit{j}-ésima, $\vR\ri$ y $\vR\rj$ son las posiciones de las partículas \textit{i}-ésima y \textit{j}-ésima y $\vF\ri$ y $\vF\rj$ son las fuerzas resultantes que actúan sobre las partículas \textit{i}-ésima y \textit{j}-ésima.

\end{document}

